{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Oi, eu sou o Gabriel \"Gabba\" Mendon\u00e7a !","text":""},{"location":"#sobre-o-que-e-esse-bog","title":"Sobre o que \u00e9 esse bog.","text":"<p>A ideia aqui \u00e9 usar este espa\u00e7o para fazer um compilado em um s\u00f3 lugar de meus assuntos e artigos favoritos.</p> <p>Como diz o Akita, fazer um \"backup\" do meu c\u00e9rebro.</p>"},{"location":"#minhas-redes","title":"Minhas Redes","text":"<p>LinkedIn</p> <p>GitHub</p>"},{"location":"feed/","title":"Feed","text":"<p>{{ blog_content }}</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/","title":"Somos Todos Sacerdotes","text":"<p>Escrevo artigos sobre os trechos de livros que estou lendo. Tiro os principais trechos e pe\u00e7o ao Copilot para criar o artigo. Os trechos originais est\u00e3o anexos logo ap\u00f3s os artigos.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/#artigos","title":"Artigos","text":"<p>{{ blog_content somos_todos_sacerdotes }}</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/","title":"SS001 - Cap\u00edtulo 3 - A qualifica\u00e7\u00e3o do Sacerd\u00f3cio - O Padr\u00e3o Lev\u00edtico da Prepara\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#o-padrao-levitico-da-preparacao","title":"O Padr\u00e3o Lev\u00edtico da Prepara\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#1-a-familia-certa","title":"1. A Fam\u00edlia Certa","text":"<p>No Velho Testamento, ser sacerdote exigia nascer na tribo de Levi. Hoje, isso se traduz na necessidade de \"nascer do Esp\u00edrito\" e fazer parte de uma fam\u00edlia de f\u00e9. A ideia \u00e9 que somente aqueles que t\u00eam um relacionamento genu\u00edno com Deus podem verdadeiramente servir como Seus sacerdotes. Esta conex\u00e3o espiritual \u00e9 fundamental para ministrar com autoridade e autenticidade.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#2-separacao","title":"2. Separa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os sacerdotes lev\u00edticos eram separados do acampamento e viviam pr\u00f3ximos ao tabern\u00e1culo. De forma semelhante, os crentes s\u00e3o chamados a se separar do mundo, dedicando suas vidas a Deus. Embora muitos de n\u00f3s tenhamos ocupa\u00e7\u00f5es seculares para sustentar nossas vidas, nossa verdadeira voca\u00e7\u00e3o \u00e9 sermos sacerdotes para Deus, colocando-O acima de tudo.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#3-treinamento","title":"3. Treinamento","text":"<p>O conhecimento das coisas santas era crucial para os sacerdotes lev\u00edticos. Nos dias de hoje, isso significa que precisamos compreender profundamente as Escrituras e os princ\u00edpios divinos. Quem somos \u00e9 t\u00e3o importante quanto o que fazemos diante de Deus. Este treinamento cont\u00ednuo nos prepara para ministrar de forma eficaz e viver de acordo com os padr\u00f5es divinos.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#4-exclusividade-para-deus","title":"4. Exclusividade para Deus","text":"<p>Deus exige que nossa adora\u00e7\u00e3o seja exclusiva. No passado, os sacerdotes falharam ao permitir que o povo influenciasse sua adora\u00e7\u00e3o, levando-os a ministrar aos \u00eddolos. Este compromisso com a vontade do povo custou-lhes seu relacionamento com Deus. Hoje, somos desafiados a manter nossa devo\u00e7\u00e3o exclusivamente voltada para Deus, resistindo a press\u00f5es externas que tentam desviar nosso foco.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A qualifica\u00e7\u00e3o do sacerd\u00f3cio, conforme delineada no Velho Testamento, oferece um modelo valioso para os crentes de hoje. Nascer do Esp\u00edrito, separar-se do mundo, ser treinado nas coisas santas e dedicar-se exclusivamente a Deus s\u00e3o passos essenciais para um minist\u00e9rio eficaz e uma vida devota. Ao seguir esses princ\u00edpios, podemos nos aproximar mais de Deus e cumprir nossa voca\u00e7\u00e3o com fidelidade e integridade.</p> <p>Vers\u00e3o do Copilot</p> <p>Trecho original do livro</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#o-padrao-levitico-da-preparacao_1","title":"O Padr\u00e3o Lev\u00edtico da Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Velho Testamento, o sacerd\u00f3cio era realizado pelos membros da tribo de Levi. Existia um padr\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o a ser seguido, e o autor cr\u00ea que este padr\u00e3o ainda deve ser seguido hoje \u00e0 luz do Novo Testamento.</p> <p>Primeiro, era preciso nascer na fam\u00edlia certa. Segundo, ser separado do acampamento para viver em tendas pr\u00f3ximas ao tabern\u00e1culo. Terceiro, eles tinham que ser adequadamente treinados. Quarto, ser exclusivamente separados para Deus.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#1o-a-familia-certa","title":"1\u00ba A Fam\u00edlia Certa","text":"<p>Temos que nascer do Esp\u00edrito e fazer parte de uma fam\u00edlia de f\u00e9, pois s\u00f3 os filhos de Deus podem servir como sacerdotes.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#2o-ser-separado","title":"2\u00ba Ser Separado","text":"<p>Deus deseja que n\u00f3s nos separemos do mundo para Ele. Temos uma ocupa\u00e7\u00e3o que paga nossas contas, mas nossa voca\u00e7\u00e3o \u00e9 sermos sacerdotes para Deus.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#3o-treinados","title":"3\u00ba Treinados","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio conhecer as coisas santas. Quem voc\u00ea \u00e9 tem tanta import\u00e2ncia diante de Deus quanto o que voc\u00ea faz.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_01__o_padrao_levitico_da_adoracao/#4o-exclusividade-para-deus","title":"4\u00ba Exclusividade para Deus","text":"<p>Deus exige o monop\u00f3lio da nossa adora\u00e7\u00e3o. Em vez de liberar o povo na adora\u00e7\u00e3o a Deus, os sacerdotes permitiram que o povo os pressionasse a ministrar aos \u00eddolos. Acatar a vontade do povo custou-lhes seu relacionamento com Deus.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/","title":"SS002 - Cap\u00edtulo 3 - A qualifica\u00e7\u00e3o do Sacerd\u00f3cio - Prepara\u00e7\u00e3o do Cora\u00e7\u00e3o e Adora\u00e7\u00e3o Pura","text":""},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#preparacao-do-coracao-e-adoracao-pura","title":"Prepara\u00e7\u00e3o do Cora\u00e7\u00e3o e Adora\u00e7\u00e3o Pura","text":""},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No livro, a qualifica\u00e7\u00e3o do sacerd\u00f3cio \u00e9 discutida em profundidade, destacando a import\u00e2ncia da prepara\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o para manter a pureza da adora\u00e7\u00e3o. Este artigo aborda alguns dos principais pontos desse cap\u00edtulo, enfatizando como diferentes divindades e cren\u00e7as podem desviar o foco da verdadeira adora\u00e7\u00e3o a Deus.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#preparacao-do-coracao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o do Cora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para manter a pureza da adora\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial manter a pureza do cora\u00e7\u00e3o. Em um momento de crise nacional com os filisteus, Samuel utilizou sua posi\u00e7\u00e3o como sacerdote para chamar o povo a uma mudan\u00e7a de cora\u00e7\u00e3o. Em vez de sugerir decretos ou estrat\u00e9gias civis, ele insistiu na volta \u00e0 pura adora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#dagom-o-deus-da-provisao","title":"Dagom - O Deus da Provis\u00e3o","text":"<p>A filosofia de que Deus existe como um Papai Noel c\u00f3smico pode nos fazer perder de vista o real significado da adora\u00e7\u00e3o. Dagom, o deus da provis\u00e3o, representa essa vis\u00e3o distorcida. Quando acreditamos que Deus est\u00e1 l\u00e1 apenas para satisfazer nossas necessidades materiais, perdemos o cora\u00e7\u00e3o de Sua soberania.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#baal-o-deus-caprichoso","title":"Baal - O Deus Caprichoso","text":"<p>O conceito de Baal apresenta Deus como um ser caprichoso. Se criarmos uma filosofia em nossas mentes de que Deus age de forma imprevis\u00edvel e arbitr\u00e1ria, come\u00e7aremos a ver Deus atrav\u00e9s da lente de Baal. Entretanto, \u00e9 importante lembrar que Deus faz o que lhe agrada, mas se coloca misericordiosamente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de Seus seguidores. Devemos abandonar a ideia de que Deus \u00e9 caprichoso e compreender Sua natureza justa e misericordiosa.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#astarote-a-deusa-do-sexo-e-da-fertilidade","title":"Astarote - A Deusa do Sexo e da Fertilidade","text":"<p>Astarote, a deusa do sexo e da fertilidade, simboliza as tenta\u00e7\u00f5es carnais que podem desviar os homens do caminho espiritual. Para aqueles que amam Jesus e aspiram a aceitar o chamado de Deus para serem sacerdotes, \u00e9 crucial fazer uma alian\u00e7a com seus olhos, comprometendo-se a manter a pureza e a fidelidade.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#belzebu-o-deus-que-cria-e-alimenta-as-feridas","title":"Belzebu - O Deus que Cria e Alimenta as Feridas","text":"<p>Belzebu representa as feridas e conflitos que muitas vezes criamos em nossas vidas. Santos s\u00e3o advertidos a n\u00e3o ultrapassarem os limites, controlando suas l\u00ednguas e evitando criar suas pr\u00f3prias feridas. A confiss\u00e3o e a busca de cura em Deus s\u00e3o essenciais para manter a pureza e a integridade espiritual.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A qualifica\u00e7\u00e3o do sacerd\u00f3cio exige uma profunda prepara\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o e uma dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 adora\u00e7\u00e3o pura. Ao compreender e evitar as distor\u00e7\u00f5es representadas por Dagom, Baal, Astarote e Belzebu, podemos nos aproximar mais de Deus e responder ao Seu chamado com um cora\u00e7\u00e3o puro e uma adora\u00e7\u00e3o sincera.</p> <p>Vers\u00e3o do Copilot</p> <p>Trecho original do livro</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#preparacao-do-coracao_1","title":"Prepara\u00e7\u00e3o do Cora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para manter a pureza da adora\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso manter a pureza do cora\u00e7\u00e3o.</p> <p>Em um momento de crise nacional com os filisteus, Samuel usou sua posi\u00e7\u00e3o como sacerdote para chamar o povo a uma mudan\u00e7a de cora\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ele n\u00e3o sugeriu decretos ou estrat\u00e9gias civis, ele insistiu na volta \u00e0 pura adora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#dagom-o-deus-da-provisao_1","title":"Dagom - O deus da provis\u00e3o","text":"<p>Quando abra\u00e7amos a filosofia de que Deus existe como um Papai Noel c\u00f3smico, em algum ponto n\u00f3s perdemos o cora\u00e7\u00e3o do Deus que \u00e9 soberano, vamos perder de vista o real significado da adora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#baal-o-deus-caprichoso_1","title":"Baal - O deus caprichoso","text":"<p>Se criamos em nossa mente uma filosofia de que nosso Deus \u00e9 um Deus caprichoso, teremos um conceito de Baal sobre Deus.</p> <p>Deus faz o que lhe agrada, mas se coloca misericordiosamente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.</p> <p>Devemos tirar de n\u00f3s a ideia de que Deus \u00e9 caprichoso.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#astarote-a-deusa-do-sexo-e-da-fertilidade_1","title":"Astarote - A deusa do sexo e da fertilidade","text":"<p>Homens, se voc\u00eas amam a Jesus e aspiram aceitar o chamado de Deus para serem sacerdotes, comprometam-se a fazer uma alian\u00e7a com os seus olhos.</p>"},{"location":"livros/somos_todos_sacerdotes/a_qualifica%C3%A7%C3%A3o_do_sacerdocio__cap_3_02__os_quarto_deuses_dos_filisteus/#belzebu-o-deus-que-cria-e-alimenta-as-feridas_1","title":"Belzebu - O deus que cria e alimenta as feridas","text":"<p>Santos, n\u00e3o passem dos limites. Controlem suas l\u00ednguas. N\u00e3o sejam culpados de criar suas pr\u00f3prias feridas. V\u00e3o a Deus e confessem. Sejam curados rapidamente.</p>"},{"location":"programacao/html_css/","title":"HTML/CSS","text":"<p>Artigos sobre HTML e CSS.</p> <p>{{ blog_content html_css }}</p>"},{"location":"programacao/python/","title":"Python","text":"<p>Artigos sobre Python.</p> <p>{{ blog_content python }}</p>"},{"location":"programacao/shell/","title":"Shell","text":"<p>Artigos sobre Shell.</p> <p>{{ blog_content shell }}</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/","title":"PR001 -  Como \u00e9 a estrutura de um projeto funcional ?","text":""},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#estrutura-de-um-projeto-funcional","title":"Estrutura de um projeto funcional","text":"<p>Projetos baseados no paradigma funcional s\u00e3o organizados de forma a maximizar a imutabilidade e minimizar os efeitos colaterais. Aqui est\u00e1 um exemplo de como a estrutura de um projeto funcional pode ser organizada em Python:</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#estrutura-de-diretorios","title":"Estrutura de Diret\u00f3rios","text":"<pre><code>meu_projeto_funcional/\n\u251c\u2500\u2500 src/\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 __init__.py\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 main.py\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 utils.py\n\u2502   \u2514\u2500\u2500 modules/\n\u2502       \u251c\u2500\u2500 __init__.py\n\u2502       \u251c\u2500\u2500 module1.py\n\u2502       \u2514\u2500\u2500 module2.py\n\u251c\u2500\u2500 tests/\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 __init__.py\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 test_main.py\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 test_utils.py\n\u2502   \u2514\u2500\u2500 modules/\n\u2502       \u251c\u2500\u2500 __init__.py\n\u2502       \u251c\u2500\u2500 test_module1.py\n\u2502       \u2514\u2500\u2500 test_module2.py\n\u251c\u2500\u2500 README.md\n\u251c\u2500\u2500 pyproject.toml\n\u2514\u2500\u2500 requirements.txt\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#componentes-principais","title":"Componentes Principais","text":"<p>src/main.py: Ponto de entrada do programa.</p> <p>src/utils.py: Fun\u00e7\u00f5es utilit\u00e1rias e helpers.</p> <p>src/modules/: Diret\u00f3rio contendo m\u00f3dulos organizados por funcionalidade.</p> <p>tests/: Diret\u00f3rio para testes unit\u00e1rios.</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#exemplo-de-codigo","title":"Exemplo de C\u00f3digo","text":"<p>main.py:</p> <pre><code>from modules.module1 import func1\nfrom modules.module2 import func2\n\ndef main():\n    result1 = func1(data)\n    result2 = func2(result1)\n    print(result2)\n\nif __name__ == \"__main__\":\n    main()\n</code></pre> <p>utils.py:</p> <pre><code>def helper_func(x):\n    return x * 2\n</code></pre> <p>module1.py:</p> <pre><code>from src.utils import helper_func\n\ndef func1(data):\n    return [helper_func(x) for x in data]\n</code></pre> <p>module2.py:</p> <pre><code>def func2(data):\n    return sum(data)\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#principios-do-paradigma-funcional","title":"Princ\u00edpios do Paradigma Funcional","text":"<p>Imutabilidade: Evite estados mut\u00e1veis. Use fun\u00e7\u00f5es puras. Fun\u00e7\u00f5es Puramente Funcionais: Fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam efeitos colaterais. Composi\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00f5es: Combine fun\u00e7\u00f5es menores para criar funcionalidades complexas. Recurs\u00e3o: Use recurs\u00e3o em vez de loops onde for poss\u00edvel.</p> <p>Essa estrutura modularizada ajuda a manter o c\u00f3digo limpo, test\u00e1vel e f\u00e1cil de manter.</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#exemplos-dos-principios","title":"Exemplos dos principios.","text":"<p>Vamos explorar os princ\u00edpios do paradigma funcional com exemplos espec\u00edficos em Python:</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#imutabilidade","title":"Imutabilidade","text":"<pre><code># Fun\u00e7\u00e3o pura que n\u00e3o altera o estado de uma lista\ndef add_element(lst, element):\n    return lst + [element]\n\noriginal_list = [1, 2, 3]\nnew_list = add_element(original_list, 4)\n\nprint(\"Lista original:\", original_list)  # [1, 2, 3]\nprint(\"Nova lista:\", new_list)  # [1, 2, 3, 4]\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#funcoes-puramente-funcionais","title":"Fun\u00e7\u00f5es Puramente Funcionais","text":"<pre><code># Fun\u00e7\u00e3o pura que n\u00e3o tem efeitos colaterais\ndef square(x):\n    return x * x\n\nresult = square(5)\nprint(result)  # 25\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#composicao-de-funcoes","title":"Composi\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00f5es","text":"<pre><code># Fun\u00e7\u00f5es simples\ndef double(x):\n    return x * 2\n\ndef increment(x):\n    return x + 1\n\n# Compondo fun\u00e7\u00f5es\ndef double_and_increment(x):\n    return increment(double(x))\n\nresult = double_and_increment(3)\nprint(result)  # 7\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#recursao","title":"Recurs\u00e3o","text":"<pre><code># Fun\u00e7\u00e3o recursiva para calcular o fatorial de um n\u00famero\n\ndef factorial(n):\n    if n == 0:\n        return 1\n    else:\n        return n * factorial(n - 1)\n\nresult = factorial(5)\nprint(result)  # 120\n</code></pre>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#aplicacao-pratica-dos-principios","title":"Aplica\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica dos Princ\u00edpios","text":"<p>Suponha que voc\u00ea queira processar uma lista de n\u00fameros, duplicar cada n\u00famero e somar 1 a cada resultado.</p> <pre><code>numbers = [1, 2, 3, 4, 5]\n\n# Fun\u00e7\u00f5es puramente funcionais\ndef double(x):\n    return x * 2\n\ndef increment(x):\n    return x + 1\n\n# Compondo fun\u00e7\u00f5es usando map\ndoubled_numbers = map(double, numbers)\nprocessed_numbers = map(increment, doubled_numbers)\n\nresult = list(processed_numbers)\nprint(result)  # [3, 5, 7, 9, 11]\n</code></pre> <p>A aplica\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios ajuda a criar um c\u00f3digo mais modular, previs\u00edvel e f\u00e1cil de testar.</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#explicando-funcoes-puras","title":"Explicando Fun\u00e7\u00f5es Puras","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es puras s\u00e3o um conceito central no paradigma funcional. Elas t\u00eam duas caracter\u00edsticas principais:</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#imutabilidade_1","title":"Imutabilidade","text":"<p>Uma fun\u00e7\u00e3o pura n\u00e3o altera nem depende do estado externo. O resultado de uma fun\u00e7\u00e3o pura depende apenas de seus par\u00e2metros de entrada e n\u00e3o modifica nenhuma vari\u00e1vel ou dado externo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o.</p> <p>Exemplos de fun\u00e7\u00f5es puras:</p> <pre><code>def add(a, b):\n    return a + b\n\ndef multiply(a, b):\n    return a * b\n</code></pre> <p>Ambas as fun\u00e7\u00f5es acima s\u00e3o puras porque n\u00e3o t\u00eam efeitos colaterais e sempre produzem o mesmo resultado para os mesmos argumentos.</p>"},{"location":"programacao/python/PR001_programacao_funcional/#evitam-efeitos-colaterais","title":"Evitam Efeitos Colaterais","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es puras n\u00e3o causam efeitos colaterais, como modificar vari\u00e1veis globais, alterar arquivos ou interagir com o sistema de alguma forma.</p> <p>Exemplos de efeitos colaterais a evitar:</p> <pre><code># Fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o pura (tem efeitos colaterais)\ncounter = 0\n\ndef increment_counter():\n    global counter\n    counter += 1\n    return counter\n</code></pre> <p>A fun\u00e7\u00e3o increment_counter n\u00e3o \u00e9 pura porque modifica uma vari\u00e1vel global (counter).</p> <p>Benef\u00edcios das Fun\u00e7\u00f5es Puras:</p> <p>Previsibilidade: Como o resultado depende apenas dos par\u00e2metros de entrada, \u00e9 f\u00e1cil entender e prever o comportamento da fun\u00e7\u00e3o.</p> <p>Testabilidade: Fun\u00e7\u00f5es puras s\u00e3o mais f\u00e1ceis de testar, pois n\u00e3o dependem do estado externo.</p> <p>Paralelismo: Fun\u00e7\u00f5es puras s\u00e3o ideais para execu\u00e7\u00e3o paralela, j\u00e1 que n\u00e3o t\u00eam depend\u00eancias ou efeitos colaterais.</p> <p>Manter essas caracter\u00edsticas pode transformar significativamente a qualidade e a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/","title":"SH001 - Definindo um comando no shell do Windows","text":"<p>Para definir um comando no shell do Windows (Prompt de Comando ou PowerShell), voc\u00ea pode criar um alias ou um script.</p> <p>Vou te mostrar como fazer isso em ambos os casos:</p>"},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/#prompt-de-comando","title":"Prompt de Comando","text":"<p>Por enquato vamos apenas ver como criar um arquivo <code>.bat</code>.</p>"},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/#criando-um-arquivo-batch-bat","title":"Criando um arquivo batch (.bat):","text":"<ul> <li> <p>Abra um editor de texto (como o Bloco de Notas).</p> </li> <li> <p>Escreva o comando que deseja executar.</p> </li> <li> <p>Salve o arquivo com a extens\u00e3o <code>.bat</code>.</p> </li> </ul> <p>Exemplo:</p> <pre><code>@echo off\necho Ol\u00e1, isso \u00e9 um comando personalizado!\ncall Comando que deseja aqui!\n</code></pre> <p>Execute o arquivo batch:</p> <ul> <li> <p>Abra o Prompt de Comando.</p> </li> <li> <p>Navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio onde o arquivo est\u00e1 salvo.</p> </li> <li> <p>Digite o nome do arquivo e pressione <code>Enter</code>.</p> </li> </ul>"},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/#powershell","title":"PowerShell","text":""},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/#criando-um-alias-temporario","title":"Criando um alias tempor\u00e1rio:","text":"<ul> <li> <p>Abra o PowerShell.</p> </li> <li> <p>Use o cmdlet <code>New-Alias</code>.</p> </li> </ul> <p>Exemplo:</p> <pre><code>New-Alias -Name MeuComando -Value C:\\Caminho\\Para\\Seu\\Script.ps1\n</code></pre>"},{"location":"programacao/shell/SH001_criando_um_comando_no_shell/#criando-um-alias-permanente","title":"Criando um alias permanente:","text":"<ul> <li> <p>Adicione o cmdlet <code>New-Alias</code> ao seu perfil do PowerShell.</p> </li> <li> <p>Abra o PowerShell.</p> </li> <li> <p>Digite <code>notepad $PROFILE</code> e pressione <code>Enter</code>.</p> </li> </ul> <p>Isso abrir\u00e1 seu perfil em um editor de texto.</p> <ul> <li>Adicione a linha <code>New-Alias</code> ao arquivo e salve.</li> </ul> <pre><code>New-Alias -Name MeuComando -Value C:\\Caminho\\Para\\Seu\\Script.ps1\n</code></pre> <p>Agora, toda vez que voc\u00ea abrir o PowerShell, o alias estar\u00e1 dispon\u00edvel.</p>"},{"location":"projetos/chariza/","title":"Chariza","text":"<p>O Chariza \u00e9 um pequeno framework CSS que desenvolvi enquanto estudava CSS. Vou contar aqui um pouco da minha experiencia, maneira de pensar, inspira\u00e7\u00f5es e conclu\u00e7\u00f5es para cria-lo.</p>"},{"location":"projetos/chariza/#porque-chariza","title":"Porque Chariza ?","text":"<ul> <li>Eu gosto de Pokemons.</li> <li>J\u00e1 tinha um outro projeto com nome de Pokemon.</li> <li>Porque n\u00e3o ?</li> <li>Achei que Chariza ia ficar melhor que Charizand e a Nitendo n\u00e3o ai me processsar.</li> </ul> <p>Curiosidade : O nome Charizard vem da combina\u00e7\u00e3o das palavras \"charcoal\" (carv\u00e3o) e \"lizard\" (lagarto).</p>"},{"location":"projetos/chariza/#artigos","title":"Artigos","text":"<p>{{ blog_content chariza }}</p>"},{"location":"projetos/gabbarito/","title":"Gabbarito","text":"<p>{{ blog_content gabbarito }}</p>"},{"location":"projetos/chariza/CH001_Arquitetura/","title":"CH001 - Ideias e arquitetura do Chariza","text":"<p>Quando estava pesquisando a maneira certa de escrever CSS me deparei com varias arquiteturas diferentes.</p> <ul> <li>BEM</li> <li>ITCSS</li> <li>OSCSS</li> <li>RSCSS</li> </ul> <p>Conforme fui testando e vendo o que cada uma tinha de bom a oferecer, me deparei com o RSCSS (Reasonable System for CSS Stylesheet Structure), uma jeito f\u00e1cil e limpo de escrever e como a pr\u00f3pria metodologia diz \"sem perder a sanidade\".</p> <p>Conheci atrav\u00e9s do fant\u00e1stico artigo do Willian Justen - Falando Sobre RSCSS.</p> <p>A documenta\u00e7\u00e3o oficial do Rico Sta. Cruz esta aqui.</p> <p>Como o Willian explicou ela muito bem n\u00e3o explicar novamente aqui, passa l\u00e1 no artigo dele para entender. Mais basicamente o Chariza sera baseado nesse conceitos.</p> <p>J\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o dos arquivos fica por conta do ITCSS que ele tamb\u00e9m tem artigo.</p> <p>Outra grande inspira\u00e7\u00e3o que n\u00e3o posso deixar de citar foi o DPW e seu canal no YouTube aprendi muito de CSS com o T\u00e1rcio Zemel e copiei muita coisa do BFB2 - Basic Front Boilerplate (vlw T\u00e1rcio !) a arquitetura ITCSS foi baseada no BFB.</p>"},{"location":"projetos/chariza/CH002_breakpoints/","title":"CH002 - Breakpoints","text":""},{"location":"projetos/chariza/CH002_breakpoints/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estamos utilizando SASS o que facilita muito na hora de codar.</p> <p>Seguindo o ITCSS temos uma primeira camada que foi nomeada de settings e aqui vamos guardar todas as vari\u00e1veis que v\u00e3o servir para configurar nosso framework.</p> <p>O primeiro arquivo sera o de breakpoints.</p> <p>Usei 3 frameworks de base para aprender como tratam esse tipo de assunto, o Bootstrap, Tailwind e Bulma.</p>"},{"location":"projetos/chariza/CH002_breakpoints/#mobile-first","title":"Mobile First","text":"<p>\u00c9 verdade que estou mais acostumado com o Bulma mais escolhi me basear por ele por causa do conceito Mobile First que consiste em programar  a partir do mobile para o desktop, modificando o layout somente quando a tela aumenta e n\u00e3o ao contrario.</p> <p>Usei as medidas de responsividade as pr\u00f3pria documenta\u00e7\u00e3o do Bulma (j\u00e1 que s\u00e3o de um grande framework v\u00e3o funcionar bem), as vari\u00e1veis ficaram dessa forma :</p> <ul> <li>mobile: at\u00e9 de 768px.</li> <li>tablet: a partir 769px.</li> <li>desktop: a partir 1024px.</li> <li>widescreen: a partir 1216px.</li> <li>fullhd: a partir 1408px.</li> </ul> <p>Como a nossa referencia \u00e9 o mobile as media query's entram em a\u00e7\u00e3o conforme a tela vai se expandindo.</p> <p>A sequ\u00e2nica da menor medida para a maior ficou assim : </p> <p>Mobile - Tablet - Desktop - Widescreen - FullHD.</p>"},{"location":"projetos/chariza/CH002_breakpoints/#breakpoints","title":"Breakpoints","text":"<p>No site do DPW tem um artigos sobre breakpoints e media query.</p> <p>Consideramos que tudo abaixo de 768px \u00e9 mobile (celular ou tablet) e acima \u00e9 desktop.</p> <p>Logo o arquivo com a medidas os breakpoints ficou assim :</p> <pre><code>$mobile: 768px;\n$tablet: 769px;\n$desktop: 1024px;\n$widescreen: 1216px;\n$fullhd: 1408px;\n\n// up\n@mixin mobile {\n@media screen and (max-width: $mobile) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin tablet {\n@media screen and (min-width: $tablet) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin desktop {\n@media screen and (min-width: $desktop) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin wide {\n@media screen and (min-width: $widescreen) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin full {\n@media screen and (min-width: $fullhd) {\n@content;\n}\n}\n\n// between\n@mixin tablet-only {\n@media screen and (min-width: $tablet) and (max-width: #{$desktop - 1}){\n@content;\n}\n}\n\n@mixin desktop-only {\n@media screen and (min-width: $desktop) and (max-width: #{$widescreen - 1}) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin wide-only {\n@media screen and (min-width: $widescreen) and (max-width: #{$fullhd - 1}) {\n@content;\n}\n}\n\n// below\n@mixin desktop-down {\n@media screen and (max-width: $desktop) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin wide-down {\n@media screen and (max-width: $widescreen) {\n@content;\n}\n}\n\n@mixin full-down {\n@media screen and (max-width: $fullhd) {\n@content;\n}\n}\n</code></pre>"}]}